爆煲先兆 放寬高成數樓貸兩個月 新批按保7年半最多

政府放寬按揭保險計劃樓價上限至今剛好兩個月，期間市民採用高成數按保置業個案急增。按揭證券公司最新數據顯示，11月新批按揭保險達2,523宗，為2012年3月以來新高，按月急增75%，涉及按揭貸款金額更按月飆1.18倍，達到131億元。

按證公司於10月16日起，放寬按保計劃覆蓋的樓價上限，800萬元或以下物業可敍做九成按揭，1,000萬元物業則可敍做八成。透過按保計劃敍做八至九成按揭的買家，若未能通過按揭利率假設升3厘的壓力測試，仍可獲批，但要繳額外保費。

11月新批按揭倍增

消息透露，市場上承做按保的保險公司，在放寬措施初期「未計得掂數」，所以首批申請絕大部分成為按證的囊中物。若按年計算，按證的11月新批按揭宗數及金額增幅，分別高達1.31倍及2倍。

有銀行界人士透露，政府放寬按保後，加上新申請按揭經過審批程序後將於下年提取，屬於銀行明年「跑數」額度，故銀行紛紛調整策略，一改10月時「收爐」狀態，積極接受按揭申請，但礙於拆息及貸存比率高企，未有條件減按揭利率搶客。

中小銀行積極放貸

富邦香港高級副總裁兼消費金融部主管谷祖明解釋，臨近年底，早前曾有大銀行欠缺承做按揭意欲，故近期中小銀行受惠新措施，按揭業務量增加，但料大行明年初重拾積極性。

展望明年按揭市場，他認為單靠放寬按保措施，不足以令按揭業務顯著改善，強調受樓價平穩甚至錄得輕微下跌的預期影響，按揭業務表現會同步，加上近期銀行的資金成本高企，令按揭貸款利潤縮減，即使預期明年大行重返按揭市場競爭，但激烈程度將不及往年。

涉按保樓貸料佔半

中原按揭經紀董事總經理王美鳳表示，政府放寬按保後成為樓市焦點，相信長遠而言，涉及按保的按揭比例維持在45至50%，遠高於放寬前約30%。該公司在放寬按保措施後，截至上周三(11日)為止，按保申請宗數較放寬前的兩個月增1.13倍，當中88%個案屬於新的按保覆蓋範圍。

根據金融管理局資料顯示，10月份新批按揭成數平均為48%，按月增加2.1個百分點。王美鳳預期，未來新批按揭成數將突破50%。

經絡按揭轉介高級副總裁曹德明則稱，11月及12月的新盤及二手樓交投回落，將在明年首季新批按揭保險中反映，料11月新批按保數字見頂。

建築期付款宜謹慎

他又提醒，放寬按揭令更多新盤買家採用建築期付款，即是繳付訂金後，待入伙時才以現樓申請按揭，但銀行會以入伙時的估值計算按揭貸款額，若樓價下跌，首期資金不充裕的按保申請人，會面對更大的估價不足風險。

聽晚7點愛丁堡見
哀悼香港人道災難

按證下一步可房利美賣債比散戶

先兆左十幾年 想問問樓主 要先兆幾年先爆

香港人買樓同扑嘢係一樣，本能嚟，命都唔要都要買。

以前買樓唔會資金外流，冇人寫包單香港銀行頂得住

唔係咁講
樓價高按揭低 無能力既人買唔到 無泡沫
樓價高按揭高 就乜人都買到 可能有泡沫

樓市Go Go Go

多又點
供極都唔過一半人工，
點會咁易爆

首先要做到失業率升升升

我個名

大家真係唔驚跌?

吹左十幾年趺

唔會大升都唔會大跌社會運動都尾聲，慢慢會穩定番

成交冇多度，但按揭升咗，好明顯係之前單用呼吸plan買新樓嗰啲人轉按

尾你老母呀

基本上買得起樓既都係小康家庭
唔會1黎就死 除非真係港爆

利申 在下小康定義 3人以內
家庭月入最少5萬

屌你老母藍屍

兩個人加埋搵5萬好普遍
都可以9按上車
不過我諗小康最少搵十萬

最少30萬啦 香港搵錢好易 一半人月入10萬

Yes, 老豆老母小學未畢業一個月加埋都搵35萬